**红曲酒**，是一种以[红曲米和](../Page/红曲米.md "wikilink")[糯米为主要原料酿制成的](../Page/糯米.md "wikilink")[粮食酒](../Page/粮食酒.md "wikilink")，为中国特产\[1\]。[红曲米虽然具备一定的糖化和发酵能力](../Page/红曲米.md "wikilink")，却不足以单独产出高浓度的酒，因此自古以来，红曲酒需另加[酒曲来拟补](../Page/酒曲.md "wikilink")\[2\]。

## 概况

[Red_yeast_rice_wine_2_month.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Red_yeast_rice_wine_2_month.JPG "fig:Red_yeast_rice_wine_2_month.JPG")\]\]

把[红曲米用于酿酒](../Page/红曲米.md "wikilink")，源于何时，已甚难稽考，但不晚于[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")。北宋[医学家](../Page/医学家.md "wikilink")[庄绰在其作](../Page/庄绰.md "wikilink")《鸡肋编》下卷中就写到「江南、闽中公私酝酿，皆红曲酒」\[3\]。南宋末年《[事林广记](../Page/事林广记.md "wikilink")》卷八中，就提到了“造红曲法”和红曲酒的“东阳酝法”\[4\]。此外，元代的《居家必用事类全集》和元末明初的《易牙遗意》中则分别记录了“[天台红酒](../Page/天台县.md "wikilink")”和“建昌红酒”的制作方法\[5\]。

明朝[李时珍的](../Page/李时珍.md "wikilink")《[本草纲目](../Page/本草纲目.md "wikilink")》25卷，谷之四中则提到了红曲米的药用记载外，还写到「酿酒，破血行药势，杀山岚[瘴气](../Page/瘴气.md "wikilink")，治打扑伤损（吴瑞）。治女人血气痛，及产后恶血不尽，擂酒饮之，良」。

## 知名种类

  - 福建老酒：福建老酒是[福建省的传统名酒](../Page/福建省.md "wikilink")。[闽语中](../Page/闽语.md "wikilink")，「糯」与
    「老」发音近似，因此当地人将糯米酒读作容易发音的老米酒，略称老酒。福建老酒产自[福州酒厂](../Page/福州.md "wikilink")，选用[古田县一带所产的上等糯米为原料](../Page/古田县.md "wikilink")，古田红曲再加白露曲为糖化发酵剂所制\[6\]。[苏东坡曾有](../Page/苏轼.md "wikilink")“夜倾闽酒赤如凡”的诗句。

<!-- end list -->

  - 金华红酒：金华红酒兼用红曲、麦曲为糖化发酵剂，既有红曲酒之色、味，又有麦曲酒之鲜醇。[朱震亨所著的](../Page/朱震亨.md "wikilink")《本草衍义补遗》就写到了红曲酒的习俗\[7\]。李时珍的《[本草纲目](../Page/本草纲目.md "wikilink")》卷25，谷之四中写到「东阳酒即金华酒，古兰陵也，李太白诗所谓兰陵美酒郁金香即此，常饮入药俱，良」。

<!-- end list -->

  - 老红酒：又称安溪红酒、金鸡老红酒，是福建[诏安一带民间的酿造酒](../Page/诏安.md "wikilink")。安溪红酒的制法随[郑成功传入台湾](../Page/郑成功.md "wikilink")，但因为当时[红曲米全部由中国大陆输入台湾](../Page/红曲米.md "wikilink")，因此当时的老红酒仅供富人饮用。清代末期的[宜兰县由于红曲制造技术的引进](../Page/宜兰县.md "wikilink")，降低了原料成本，使得酿酒风气兴盛起来。1909年，出身制酒世家的林青云运用他先祖在安溪学习得来的红曲米酿酒法，成立「[宜兰酒厂](../Page/臺灣菸酒股份有限公司.md "wikilink")」，开始量产「安溪老红酒」\[8\]\[9\]\[10\]。1946年，宜兰酒厂将其改名为「红露酒」\[11\]。2006年，宜兰县为促进产业观光化，提升经济效益，县政府将宜兰酒厂出品的「窖藏金鸡老红酒」称为宜兰县酒\[12\]。
      - 红露酒：1906年代，台灣商人[黄纯青](../Page/黄纯青.md "wikilink")、谢道埤、陈炎等由中國福建引进红曲为原料，三人在[树林区合资](../Page/树林区.md "wikilink")「树林造酒公司」以西方制酒方式以红曲制酒。其中糯米用量较多、酒龄较长之成品酒命名为「老红金鸡」，次级品为「老红酒黄鸡」。[二战期间](../Page/二战.md "wikilink")，金鸡停止酿制。[中華民國光復台灣後](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，黄鸡改名为「红露酒」\[13\]。现在[树林区有](../Page/树林区.md "wikilink")「红露酒故乡」的美名。

## 参考文献

## 参见

  - [红糟](../Page/红糟.md "wikilink")
  - [红曲米](../Page/红曲米.md "wikilink")

[Category:中國酒](../Category/中國酒.md "wikilink")
[Category:釀造酒](../Category/釀造酒.md "wikilink")
[Category:黃酒](../Category/黃酒.md "wikilink")
[Category:福建饮食](../Category/福建饮食.md "wikilink")
[Category:米酒](../Category/米酒.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.